\section{Постановка задачи патрулирования}

\par В данной работе рассматривается задача патрулирования мобильным роботом охраняемой области,
которая является ограниченной физической или виртуальной средой.
Внутри данной области могут находиться препятствия произвольной геометрической формы,
столкновений с которыми во время движения робот должен избегать.

\par Последовательность обхода охраняемой области задана набором опорных точек,
которые патрулирующий робот должен посетить в определенном порядке.
После посещения последней опорной точки, робот должен вернуться в первую опорную точку и повторить обход
охраняемой области.

\par В качестве объекта управления в данной работе рассматривается мобильный
колесный робот с автомобильной компоновкой шасси и приводом на задние колеса. Схема
устройства роботов такого типа представлена на рисунке \ref{img:schema_robot}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{section_1/img/robot.png}
\caption{Схема устройства колесного робота с автомобильной компоновкой шасси и приводом на задние колеса}
\label{img:schema_robot}
\end{figure}

\par Техническое оснащение патрулирующего робота включает в себя бортовой компьютер и датчики обратных связей
(тахометр и потенциометр), которые позволяют производить измерения скорости вращения ведущих (задних) колес и угла поворота руля.
Полагается, что измерения производятся точно и результаты измерений доступны в каждый момент времени.

\par Требуется построить закон управления движением патрулирующего робота, который бы
обеспечивал безопасный циклический обход заданной охраняемой области за минимальное время по указанной последовательности
опорных точек $(x^{ref}, y^{ref})_k$, $k=0...N$.
\par Опорная точка считается посещенной, если робот приближается к ней на заданное расстояние $d^{ref}$.
Для определенности полагается, что в начальный момент времени патрулирующий робот находится в состоянии покоя в первой опорной точке
$(x^{ref}, y^{ref})_0$ с известной ориентацией $\varphi_0$.
Так же известными полагаются габариты робота $W$ и $H$, максимальная скорость $V_{max}$, которую он может развивать во время движения,
максимальный угол поворота рулевых колес $\beta_{max}$ и максимальная скорость поворота рулевых колес $\dot{\beta}_{max}$.

\par Для описания местоположения объектов внутри охраняемой области  вводится опорная прямоугольная система координат с началом отсчета в точке,
соответствующей левому нижнему углу охраняемой области.
Ось ординат данной системы координат совпадает с левой границей охраняемой области.
Отсчет углов производится против часовой стрелки от оси абсцисс, совпадающей с нижней границей охраняемой области.

\par На рисунке \ref{img:map_example} представлена возможная конфигурация охраняемой области.
Границы обозначены прямыми линиями, препятствия --- цветом.
Опорные точки $(x^{ref}, y^{ref})_k$, $k=0...N$ обозначены круглыми маркерами.
Размер маркера определяется значением параметра $d^{ref}$.
Числами внутри данных маркеров обозначена последовательность обхода опорных точек.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.80]{section_1/img/01_map.png}
\caption{Возможная конфигурация охраняемой области}
\label{img:map_example}
\end{figure}


\par Решение задачи патрулирования, предложенное в данной работе, включает в себя два основных этапа:
\begin{itemize}
\item[---] планирование маршрута патрулирования охраняемой области и синтез программной траектории;
\item[---] управление движением мобильного робота в процессе патрулирования.
\end{itemize}

\par Общая схема решения задачи представлена на рисунке \ref{img:plan}.
\par Управление движением патрулирующего робота производится по принципу слежения за программной траекторией,
которая строится в соответствии с намеченным маршрутом патрулирования охраняемой области.
Планирование маршрута патрулирования и синтез программной траектории производится в режиме \textit{offline} до начала движения.
\par Управляющие воздействия формируются исходя из программных значений переменных состояния и оценок текущего состояния робота,
получаемых посредством обработки сигналов с датчиков обратных связей и интегрирования уравнений движения.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{section_1/img/main_schema.png}
\caption{Схема решения задачи патрулирования}
\label{img:plan}
\end{figure}
